%%% main.tex --- 

%% Author: Gimenez, Christian
%% This work is licensed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License.

%% \usepackage[spanish]{babel} %% Solo para pdflatex y xelatex
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{spanish}
%% \usepackage[latin1,utf8]{inputenc} %% Solo para pdfaltex y xelatex
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amstext}
\usepackage{amssymb}
%% \usepackage{enumerate}
% Paquete para insertar graficos con \includegraphics
\usepackage{graphicx}
\usepackage{emoji}
% Paquete que realiza el índice analítico
%% \usepackage{makeidx}
% Edita el estilo de las páginas(encabezados y piés de páginas)
%% \usepackage{fancyhdr}
% Paquete que tiene montones de comandos para hacer cajas y recuadros
\usepackage{fancybox}
% Paquete que da color al texto y el fondo de la página
% Usar los comandos \pagecolor{} y \color{}
\usepackage{color}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[colorlinks,hyperindex]{hyperref}

%% ¿Dónde se ubican las imágenes?
\graphicspath{{imgs/}}

\usepackage{transparent}
\usepackage{eso-pic}

%% Leaflet entrega varios tipos de líneas verticales para separar cada hoja: con tijera, sin tijera.
\CutLine*{1}
\CutLine*{4}
\CutLine*{3}
\CutLine*{2}
\CutLine*{5}
\CutLine*{6}

% %% Cambiar el color del fondo con algo de transparencia.
% %% \AddToBackground{1}{
% %%   \put(0,0){\transparent{0.5}{\textcolor{green}{\rule{\paperwidth}{\paperheight}}}}
% %% }
% %% Imagen de fondo.
% \AddToBackground{2}{
%   \put(0,0){
%     \includegraphics[width=3\paperwidth]{fondo.png}%
%   }
%   %% \put(0,0){%
%   %%   \transparent{0.5}{\textcolor{red}{\rule{\paperwidth}{\paperheight}}}}
% }
% %% Imagen de fondo.
% \AddToBackground{5}{
%   \put(0,0){
%     \includegraphics[width=3\paperwidth]{fondo.png}%
%   }
%   %% \put(0,0){%
%   %%   \transparent{0.5}{\textcolor{blue}{\rule{\paperwidth}{\paperheight}}}
%   %% }
% }

\pagenumbering{roman}
\pagestyle{empty}

\title{LCC: Cálculo de Predicados}
\author{Gimenez Christian \and Laura Cecchi}
\date{Octubre 2022}

%% Símbolo del tabeaux.
%% Arreglado para usar superíndice y subíndice.
\newcommand{\tableaux}{%%
  \ensuremath
  \;\vert{}\!\!\!\rightsquigarrow{}\!\!%%
}

%% Símbolo de resolución por refutación.
%% Arreglado para utilizar superíndice y subíndice.
\newcommand{\resolves}{%%
  \ensuremath
  \longrightarrow{}\!\!%%
}

%% Escribir la consecuencia de aplicar una alfa-regla. Básicamente, es escribir
%% #1 arriba de #2. Útil para usarlo dentro de un \frac{}{}.
\newcommand{\alpharule}[2]{%%
  \parbox{2em}{\centering %%
    \(#1\) %%
    \\ \vspace{-0.5em} %%
    \(#2\)} %%
}

\newenvironment{tips}{%%
  \scriptsize%%
}{}

\begin{document}

%% --------------------------------------------------

\maketitle

\section{Cálculo de Predicados ($\cal{PC}$)}
\subsection{Alfabeto de $\cal{P}$}
Variables y constantes: $x, x_1, x_2, \ldots$ y $a, a_1, a_2, \ldots$. \\
Letras de función y de predicados: $f_k^n$ y $A^n_k$. \\
Conectivos lógicos y símbolos auxiliares: $\lnot, \to, \forall$ y $) ( ,$

% \begin{tips}
%   \emoji{warning} El supraíndice de funciones y predicados indica aridad, el subíndice indexa diferentes símbolos. Se evitarán usar supraíndices para facilitar la lectura.
% \end{tips}

% Término: Una variable, constante o una función. \\
% Fbf. cerrada: No contiene variables. Puede ser verdadera o falsa.

\subsection{Fórmula bien formada (fbf.)}
Átomo/Fórmula atómica: $p^n_i$ y $t_1, \ldots, t_n$ son términos, entonces $p^n_i(t_1, \ldots t_n)$ es una fbf.\\
Si $P$ y $Q$ son fbf. y $x$ una variable, entonces $(\lnot P)$ y $(P \to Q)$ y $((\forall x) P)$ son fbfs. 

\begin{tips}
  \emoji{thought-balloon}{Recordar: Presendencia (de mayor a menor): $\lnot \land \lor \forall/\exists \to \equiv$} \\
  %% \emoji{thought-balloon}{Recordar: Asociatividad a la izquierda $A \to B \to C$ es $(A \to B) \to C$.} \\
  \emoji{thought-balloon}{Recordar: $(\exists x) A  \equiv   \lnot ((\forall x) \lnot A)$}
\end{tips}

% \subsubsection{Términos libres}
% Un término $t$ se dice libre para $x_i$ en $A$ sssi ninguna ocurrencia libre de $x_i$ en $A$ está en el alcance de un cuantificador $(\forall x_j)$ donde $x_j$ es una variable en $t$.

% \begin{tips}
%   \emoji{point-right} Ejemplo: $f(y,a)$ no es libre para $x$ en $(\forall y) A(x)$.  
% \end{tips}

\subsection{Axiomas}

\begin{description}
\item[PC1:] $(A \to (B \to A))$
\item[PC2:] $((A \to (B \to C)) \to ((A \to B) \to (A \to C)))$
\item[PC3:] $(((\lnot{}B) \to (\lnot{}A)) \to (((\lnot{}B) \to A) \to B))$
\item[PC4:] $(\forall x) A(x) \to A(t)$

  {\scriptsize Siendo $t$ un término libre para $x$ en $A(x)$.}

  % {\scriptsize $(\forall x) A(x) \to A(x)$  caso particular cuando $t$ es $x$.}
  
\item[PC5:] $(\forall x) (A \to B) \to (A \to (\forall x) B) $

  {\scriptsize Si $A$ no contiene ninguna ocurrencia libre de $x$.}
\end{description}

\subsection{Reglas de Inferencia}
\textbf{MP:} $A, A \to B \vdash B$  \hspace{1cm} \textbf{Gen:} $A \vdash \forall(x) A$ 

% $\cal{PC}$ es:
% \begin{minipage}{0.75\textwidth}
% Sensata: $\vdash A$ entonces $\models A$ \\
% Completa: $\models A$ entonces $\vdash A$ \\
% Consistente: No contiene ninguna fbf. $A$ donde $\vdash A$ y $\vdash \lnot A$.
% \end{minipage}


\pagebreak %% --------------------------------------------------

\section{Deducción de Hilbert - $S \vdash A$}

Una Deducción de Hilbert de hipótesis $S$ se concluye $A$ se escribe $S \vdash A$.
Esto signfica que existe una secuencia finita de fbfs. $P_1, \ldots, P_n = A$:
donde cada $P_i \; 1 \le i \le n$ es:
\begin{itemize}
\item Una hipótesis de $S$.
\item Un axioma.
\item Una consecuencia directa por la aplicación de una Regla de Inferencia sobre anteriores $P_j \; j < i$.
\end{itemize}

En la práctica se puede escribir verticalmente:

\begin{tabular}{lll}
  1) & $P_1$ & hip./axioma\\
  \multicolumn{2}{c}{$\vdots$} \\
  i) & $P_i$ & hip./axioma/por regla con paso $(j) < (i)$ \\
  \multicolumn{2}{c}{$\vdots$} \\  
  n) & $P_n$ = $A$ & hip./axioma/por regla con paso $(k) < (n)$\\
\end{tabular}  

\begin{tips}
\emoji{thumbs-up} En los pasos se puede utilizar otros teoremas. Pero hay que escribir sus demostraciones. \\
\emoji{thumbs-up} Se puede usar el Teorema de la Deducción.
\end{tips}

\subsection{Teorema de la Deducción para $\cal{PC}$}
Sea $S$ un conjunto de fbfs., $A$ y $B$ dos fbfs. Además, en $S,A \vdash B$ no sucede ninguna aplicación de Gen a una fbf. que depende de $A$ tiene como su variable cuantificada a una variable libre en $A$.
$$S, A \vdash B \mbox{ entonces } S \vdash A \to B$$
$$A \vdash B \mbox{ entonces } \vdash A \to B$$

\begin{tips}
  \emoji{point-right} Contraejemplo: Se puede demostrar $A \vdash (\forall x) A$, pero no es correcto aplicar el teorema para obtener $\vdash A \to (\forall x) A$. \\
  \emoji{warning} Si no se logra probar $S,A \vdash B$, el teorema \textbf{no} especifica que $S \vdash A \to B$ no sea probable. Se debe intentar demostrar $S \vdash A \to B$ directamente sin aplicar el teorema.
\end{tips}

\pagebreak %% --------------------------------------------------

\section{Forma Prenexa}
% Una fbf. está en forma prenexa si cada variable está cuantificada y todos los cuantificadores (el prefijo de la fbf.) precede a una sentencia libre de cuantificadores (la matriz de la fbf.).

Una fbf. se puede transformar a una forma prenexa equivalente siguiendo los siguientes pasos.
\begin{tabular}{l|l@{se transforma en}r}
  1 &  $A \equiv B$ & $(A \to B) \land (B \to A)$ \\
    & $A \to B$ & $\neg A \lor B$ \\
  \hline
  2 & $\neg \exists x A$ & $\forall x \neg A$ \\
    & $\neg \forall x A$ & $\exists x \neg A$ \\
  \hline
  3 &  $\neg \exists x \forall y A$ & $\forall x \exists y \neg A$ \\
    & $\neg \forall x \exists y A$ & $\exists x \forall y \neg A$ \\
  \hline
  4 & \multicolumn{2}{c}{Renombrar variables con todas nombres distintos.} \\
  \hline
  5 & $(\land \ldots \forall x A \ldots )$ & $\forall x (\land \ldots A \ldots)$ \\
    & $(\land \ldots \exists x A \ldots )$ & $\exists x (\land \ldots A \ldots)$ \\
    & $(\lor \ldots \forall x A \ldots )$ & $\forall x (\lor \ldots A \ldots)$ \\
    & $(\lor \ldots \exists x A \ldots )$ & $\exists x (\lor \ldots A \ldots)$ \\
  \hline
  6 & \multicolumn{2}{c}{Clausuramos la fbf. cuantificando todas} \\
    & \multicolumn{2}{c}{las variables libres.} \\
\end{tabular}


\section{Forma de Skolem}
{\tt\noindent
Recorrer de izquierda a derecha la fbf. \\
while \emph{haya un cuantificador existencias en la fbf. actual} do \\
\hspace*{2em} Sea $\exists x$ el primer cuantificador existencial de la fbf. actual.
\begin{itemize}
\item Si no existe ningún cuantificador universal del lado izquierdo de $\exists x$,
  
  entonces reemplace a $x$ por \underline{una constante arbitraria nueva} en la fbf.

\item Si $\forall x_1 \ldots  \forall x_n$ son todos los cuantificadores universales que se encuentran a la izquierda de $\exists x$,
  
  entonces reemplace a $x$ por la aplicación de \underline{una nueva función $f$ sobre $x_1, \ldots, x_n$} en la fbf.
  
  %% En otras palabras, reemplaze $x$ por $f(x_1, \ldots, x_n)$ en la fbf.
\end{itemize}
\hspace*{2em} Eliminar $\exists x$ de la fbf. \\
endwhile \\
Eliminar todos los cuantificadores universales.}

\section{Sustitución}

Una sustitución $\sigma$ es un conjunto de componentes de sustitución:

$$\sigma = [(t_1, v_1), \ldots, (t_n, v_n)]$$

Donde el primer elemento de cada componente es un término y el segundo es una variable, tal que:

\begin{enumerate}
\item $v_i \neq v_j$ si $i \neq j$
\item $v_i$ \textbf{no ocurre en} $t_j$, para ningún $i$ y $j$.
\end{enumerate}

\section{Algoritmo de Robinson (Most General Unifier)}
Sea $L = {L_1, L_2, \ldots}$, un conjunto de fbf. de $\cal{PC}$.

\begin{enumerate}
\item Sea $\sigma_1 = []$ y $k = 0$.
  
\item
  \label{step:alg-rob-2}
  Sea $k = k + 1$.

  Si $L\sigma_k$ son todos iguales, entonces $\sigma_o = \sigma_k$ y pare;
  sino prosiga con es siguiente paso.
  
\item Obtenga el conjunto de desacuerdo de $L\sigma_k$, ordénelo lexicográficamente. Sea $s_k$ y $t_k$ las primeras dos expresiones del conjunto.

  Si $s_k$ es una variable y no ocurre en $t_k$, entonces sea $\sigma_{k+1} = \sigma_k[(t_k, s_k)]$ y prosiga con el paso \ref{step:alg-rob-2};
  sino pare, pues \textbf{NO existe MGU}.
\end{enumerate}

\begin{tips}
  \emoji{warning} Siempre $\sigma_k$ se aplica sobre el conjunto $L$ original. \\
  \emoji{warning} Recordar que $\sigma_k[(t_k, s_k)]$ no es una unión, sino que debe componerse: se sustituye todas las ocurrencias de $s_k$ por $t_k$ en todo $\sigma_k$, y luego se agrega $(t_k, s_k)$. \\
  \emoji{warning} Si una ocurrencia de $s_i$ aparece en cualquier $t_j$, dentro de $\sigma_k$, entonces ya no es sustitución y se debe parar: Chequear si se aplicó bien el algoritmo ¡$\sigma_k$ no es MGU!
\end{tips}

\pagebreak %% --------------------------------------------------

\section{Resolvente}
Un resolvente de dos cláusulas $C_1$ y $C_2$ es una tercer cláusula $C_3$ que se obtiene como sigue:

\begin{enumerate}
\item Separar en forma estándar utilizando una sustitución de variables con $\theta$.
\item Si existe un par de conjuntos de literales $L$ y $M$, tal que:

  $L = \{L_1, \ldots, L_k\} \subseteq C_1$ y $M = \{M_1, \ldots, M_n\} \subseteq C_2$ y
  el conjunto $\{L_1, \ldots, L_k, \neg M_1, \ldots, \neg M_n\}$ es unificable con MGU $\sigma_0$
  de modo que $L\sigma_0$ y $M\theta\sigma_0$ son literales complementarios.

  Luego, $C_3$ es:
  $$(C_1 - L) \sigma_0 \cup (C_2 - M)\theta\sigma_0$$
\end{enumerate}

\begin{tips}
  \emoji{warning} No cofundir con $\{L_1, \ldots, L_k, \neg M_1, \ldots, \neg M_n\}$, no se niega $M$ en la resolución, simplemente está indicando que los $L_i$ y
  $\neg M_j$ son unificables ($1 \le i \le k, 1 \le j \le n$).
  \emoji{warning} Recordar que si se pide verificar si una fbf. $A$ completa es válida, se debe: negar $A$, transformar a forma prenexa, y finalmente a forma de Skolem. \emoji{warning} $\leftarrow$ ¡chequear!
\end{tips}


%% \section{Resolución por refutación $\neg{}P \resolves{}^{*} \square{}$}

% Si $A$ y $B$ son clásulas ground, $P_k \in A$ y $\neg P_k \in B$, el \emph{resolvente ground} de $A$ y $B$ con respecto a $P_k$ y $\neg P_k$ es:
% $$(A - {P_k}) \cup (B - {\neg P_k})$$

% \begin{tips}
%   \emoji{no-good} ¡No se debe elegir más de que un $P_k$ y $\neg P_k$ por cada resolvente! Contra-ejemplo: $\{A, B\}, \{\neg A, \neg B\} \resolves \{\}$ \emoji{cross-mark} \\ 
% %% Sino:  $\{A, B\}, \{\neg A, \neg B\} \resolves \{A, \neg A\} = \top$ \emoji{check-mark-button} \\
%   \emoji{thumbs-up} Una cláusula completa $A$ o $B$ puede ser usada en más de un resolvente.
% \end{tips}

% \subsection{La Resolución se puede utilizar para..}
% \textbf{Deducción por Resolución ($S \resolves^* A$)}
% Deseamos saber si una cláusula $A$ se obtiene desde un conjunto de cláusulas $S$.
% Se debe hacer la resolución habitual $S \resolves^* A$. Realizar una secuencia finita $B_1, \ldots, B_n$ tal que $B_n = A$ y cada $i$, $1 \le i \le n$, $B_i \in S$ o $B_i$ es un resolvente ground de $B_j$ y $B_k$, para $j,k < i$.

% Si se llega a $\square$ desde $S$, entonces $S$ es insatisfacible (y $\neg S$ es tautología).

% \begin{tips}
%   \emoji{thinking-face} Recordar: En este caso, no se niega $S$ ni $A$.
% \end{tips}

% \textbf{Refutación por Resolución (¿$\models S$?)}
% Deseamos saber si $\models S$, en $\cal{L}$ es equivalente a $\vdash S$.
% Se debe hacer la refutación siguiente:
% $\neg S \resolves^* \square$

% \begin{enumerate}
% \item Plantear $S$, una fbf en $\cal{L}$.
% \item Negar la fbf $S$. Se obtiene $\neg S$ \label{step2}
% \item Transformar $\neg S$ a fncr. Se obtiene $S'$
% \item Encontrar todos los resolventes de $S'$.
% \item Si $\square$ está entre los resolventes, retornar SÍ ($\models S$). Sino, retornar NO ($\not\models S$).
% \end{enumerate}

% \begin{tips}
%   \emoji{thumbs-up} En la práctica, una vez encontrado $\square$ o $\{\}$ en la resolución, ya es suficiente y se puede terminar ahí. ¡A menos que el ejercicio pida todos los resolventes!
% \end{tips}

% \textbf{Consultas a una KB (¿$KB \vdash A$?)}
% Deseamos saber si $KB \vdash A$ (si $A$ se deriva de $KB$).
% Se debe hacer la refutación siguiente: $KB \cup {\neg A} \resolves^* \square$. \\
% Mismos pasos que la refutación por resolución, pero en el paso \ref{step2} se debe negar $A$ y dejar intacta la $KB$.

% % \textbf{Refutación por Resolución (¿S es insatisfacible?)}
% % Deseamos saber si S es insatisfacible. Se debe realizar $S \resolves^* \square$.\\
% % Mismos pasos que la refutación por resolución, pero no hay que negar $S$.

\pagebreak

% \subsection{Estrategias de Eliminación}
% \begin{description}
% \item[Literales Puros] Eliminar cláusulas con literales puros (literales que el conjunto de cláusulas no contiene su complemento). Solo aplicar una vez en la resolución. 
% \item[Tautologías] Eliminar cláusulas con par de literales complementarios. Aplicar en cada paso de la resolución.
% \item[Cláusulas Subsumidas] Eliminar cláusulas $\Psi$ cuando otra cláusula $\Phi$ cumpla $\Phi \subseteq \Psi$. Aplicar en cada paso de la resolución.
% \end{description}

% \subsection{Estrategias de Resolución}
% \begin{description}
% \item[Conjunto Soporte] Sea $\Pi$ un conjunto de cláusulas. Seleccionar un Conjunto Soporte $\Gamma \subset \Pi$. Por cada resolución seleccionar dos cláusulas que \textbf{no} sean ambas de $\Delta = \Pi - \Gamma$. Es decir, al menos una de las cláusulas padre es de $\Gamma$ (o sus derivados).
%   $\Delta$ debe ser satisfacible. 
% Completa cuando el $\Gamma$ es elegido en las condiciones adecuadas y la $\Delta$ es consistente.
% \item[Resolución Unitaria] Siempre utilizar un \emph{resolvente unitario} para seleccionar cláusulas a resolver. Es incompleto en la generalidad. Es completo para cláusulas de Horn.
% \item[Resolución Input] Combinar siempre con una cláusula de la entrada (KB) o la consulta. Es incompleto en la generalidad. Es completo para cláusulas de Horn.
% \item[Resolución Lineal] Seleccionar un padre cercano (clásula del último resolvente) y un padre lejano (cláusula de la KB, la consulta, ancestro del padre cercano). Completa.
% \end{description}
% \begin{tips}
%   \emoji{monocle-face} Para el conjunto soporte, cuando no se proporciona $\Gamma$, se elije a la consulta negada. Si no hay consulta, se elije cláusulas de $\Pi$ de tal manera que $\Delta = \Pi - \Gamma$ sea satisfacible.

%   \emoji{light-bulb} $\Delta$ es satisfacible si quedara vacío luego de aplicar estrategias de eliminación.
% \end{tips}

\pagebreak %% --------------------------------------------------

% Equivalencias para reducir a FNCR:

% \begin{tabular}{lcr}
%   $Q_1 \to  Q_2$ & & $\neg Q_1 \lor Q_2$ \\
%   $Q_1 \to  Q_2$ & & $\neg (Q_1 \land \neg Q_2)$ \\
%   \hline
%   $\neg \neg Q$ & & $Q$ \\
%   $\neg (Q_1 \lor Q_2)$ & Leyes de & $\neg Q_1 \land \neg Q_2$\\
%   $\neg (Q_1 \land Q_2)$ & De Morgan & $\neg Q_1 \lor \neg Q_2$ \\
%   $\neg \tau$   & & $\square$ \\
%   $\neg \square$   & & $\tau$ \\
%   \hline
%   $Q_1 \lor (Q_2 \land Q_3)$ & & $(Q_1 \lor Q_2) \land (Q_1 \lor Q_3)$ \\
%   \multicolumn{3}{c}{$\lor$ y $\land$ son operadores conmutativos y asociativos} \\
%   $Q \lor \tau$ & & $\tau$ \\
%   $Q \lor \square$ & & $Q$ \\
%   \hline
%   $Q \land \tau$ & & $Q$ \\
%   $Q \land \square$ & & $\square$ \\
%   \hline
%   $P_k \lor P_k$     & & $P_k$ \\
%   $\neg P_k \lor P_k$   & & $\tau$ \\
%   $\neg P_k \lor \neg P_k$ & & $\neg P_k$ \\
% \end{tabular}

% \section{Tableaux $\Gamma \tableaux_{ST} X$ }
% \textbf{Refutación por tableaux} de una fbf $X$ a partir de un conjunto fbfs $\Gamma$ es un tableaux cerrado para $\Gamma \cup \{\neg X\}$ y se nota $\Gamma \tableaux_{ST} X$. \\
% \begin{tips}
%   \emoji{warning} Observar que en este caso, el tableaux se realiza con $\Gamma \cup \{\mathbf{\neg X}\}$ y $X$ está negado porque es una refutación. Pero se nota $\Gamma \tableaux_{ST} \mathbf{X}$ sin negar.
% \end{tips}

% \subsection{Reglas de Expansión}

% \renewcommand{\arraystretch}{1.5} %% Un poco más de espaciado entre filas
% \large
% \begin{tabular}{rccc}
%   \neg{}-regla  & $\frac{\neg \neg A}{A}$ & $\frac{\neg \bot}{\top}$ & $\frac{\neg \top}{\bot}$ \\
%   \alpha{}-regla  & $\frac{\alpha_1 \land \alpha_2}{\alpharule{\alpha_1}{\alpha_2}}$
%              & $\frac{\neg(\alpha_1 \to \alpha_2)}{\alpharule{\alpha_1}{\neg\alpha_2}}$
%              & $\frac{\neg(\alpha_1 \lor \alpha_2)}{\alpharule{\neg\alpha_1}{\neg\alpha_2}}$ \\
%   \beta{}-regla  & $\frac{\beta_1 \lor \beta_2}{\beta_1 | \beta_2}$ & $\frac{\beta_1 \to \beta_2}{\neg \beta_1 | \beta_2}$ & 
% $\frac{\neg(\beta_1 \land \beta_2)}{\neg\beta_1 | \neg\beta_2}$ 
% \end{tabular}
% \normalsize
% \renewcommand{\arraystretch}{1}

\section{Propiedades}
$\vdash P \;\; \Leftrightarrow \;\; \models P  \;\; \Leftrightarrow  \;\;   \neg P \resolves^* \square$ \\
%% Teorema 2.5.9 en David Ruth, Truth deduction and computation. Computer Science Press. 1989.
$\models X \;\; \Leftrightarrow \;\; \tableaux_{ST} X$


%% --------------------------------------------------

\vfill

%% \section{Licencia}
\scriptsize
\includegraphics[width=2cm]{cc-by-sa.png}
Esta obra se encuentra bajo la licencia Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0.
%% Visite \url{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/} para más información.
Fuentes, repositorio: \url{https://gitlab.com/uncoma/lcc}

%%%%##########################################################################

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dev.tex"
%%% TeX-engine: luatex
%%% End: 
